\documentclass[10pt,a4paper,2in]{article}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\include{../AEDmacros.tex}
\include{../nahuelMacros.tex}
\begin{document}
\section{Repaso Lógica Proposicional}
\hfill\\
\textbf{Ejercicio 1: }Determinar los valores de verdad de las siguientes proposiciones cuando el valor de verdad de a, b y c es verdadero y el de x e y es falso.\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|lX|c||lX|c|}
\hline
a)&$(\lnot x\lor b) $&$ True$& e) &$(\lnot(c\lor y))\leftrightarrow(\lnot c\land \lnot y)$&$True$\\
b)&$((c\lor (y\land a))\lor b)$&$ True$ & f)&$((c\lor y)\land(a\lor b))$&$True$\\
c)&$\lnot (c\lor y))$&$False$& g)&$((c\lor y)\land(a\lor b))\leftrightarrow (c\lor (y\land a)\lor b)$&$True$\\
d)&$\lnot(y\lor c)$&$False$&h) &$(\lnot c\land \lnot y)$&$False$\\
\hline
\end{tabularx}
\tbft{Ejercicio 2: }{Considere la siguiente oración: “Si es mi cumpleaños o hay torta, entonces hay torta”.}
\begin{itemize}
\item Escribir usando lógica proposicional y realizar la tabla de verdad
\item Asumiendo que la oración es verdadera y hay una torta, qué se puede concluir?
\item Asumiendo que la oración es verdadera y no hay una torta, qué se puede concluir?
\item Suponiendo que la oración es mentira (es falsa), se puede concluir algo?
\end{itemize}
\texttt{p: Es mi cumpleaños q: Hay torta}\\
$p\lor q \implies q$\\
\par\addvspace{\baselineskip}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
p&q&$p\lor q \implies q$\\
V&V&V\\
V&F&V\\
F&V&V\\
F&F&V\\
\hline
\end{tabular}\\
\end{center}
\par\addvspace{\baselineskip}
\texttt{\\Si asumimos que la oración es verdadera y hay torta puede o no ser su cumpleaños.\\
Si asumimos que la oración es falsa y no hay una torta, llegamos a un absurdo y por lo tanto la oración es verdadera.\\
La oración siempre es verdadera por lo tanto no se puede concluir nada.\\
(No estoy del todo seguro de eso ultimo.}
\tbft{Ejercicio 3:}{* Usando reglas de equivalencia (conmutatividad, asociatividad, De Morgan, etc) determinar si los siguientes pares de fórmulas son equivalencias. Indicar en cada paso qué regla se utilizó.}
\begin{enumerate}[label=\alph*]
\item $(p\lor q)\land (p \lor r)$ y $\lnot p \implies (q\land r)$
\\Distributiva $\rightarrow p\lor (q\land r)$ y $\lnot p \implies (q\land r)$
\\Implicacion $\rightarrow p\lor (q\land r)$ y $\lnot(\lnot p) \lor (q\land r)$
\\Simplificando $\rightarrow p\lor (q\land r)$ y $p \lor (q\land r)$
\\$\therefore$ ambas expreciones son equivalentes.
\item $\lnot(\lnot p)\implies (\lnot(\lnot p\land \lnot q))$ y q
\\Negacion de una negacion y D'Morgan $\rightarrow p \implies  (p \lor q)$
\\Implicacion $\rightarrow \lnot p \lor ( p\lor q)$
\\Asociando y complementando $\rightarrow True \lor q$
\\Dominacion $\rightarrow True$
\\$\therefore$ $q\not\equiv True$
\item $((True\land p)\land(\lnot p \lor False))\implies \lnot(\lnot p \lor q)$ y $p\land \lnot q$
\\Implicacion y simplificando $\rightarrow \lnot((True\land p)\land(\lnot p \lor False))\lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Simplificando $\rightarrow (\lnot(True\land p)\lor \lnot(\lnot p \lor False))\lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Simplificando $\rightarrow ((False\lor \lnot p)\lor (p \land True))\lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Complejizando $\rightarrow ((((False\lor \lnot p) \lor p) \land ((False\lor \lnot p) \lor True)))\lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Asociando y complementando $\rightarrow ((((False\lor True) \land ((False\lor \lnot p) \lor True)))\lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Dominacion $\rightarrow ((((True) \land ((True)))\lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Dominacion $\rightarrow (True) \lor (p \land \lnot q)$ y $p\land \lnot q$
\\Dominacion $\rightarrow True$ y $p\land \lnot q$
\\$\therefore True \not\equiv p\land \lnot q$
\\Hay un paso mal (me olvide de que $True \land p \equiv p$) y bueno cosas, termina siendo False pero sigue siendo $\not\equiv$.
\item $(p \lor (\lnot p \land q))$ y $\lnot p \implies q$
\\Distribuyendo $\rightarrow (p\lor \lnot p)\land(p\lor q$) y $\lnot p \implies q$
\\Complemento  $\rightarrow (True)\land(p\lor q)$ y $\lnot (\lnot p) \lor q$
\\Identidad y doble negacion $\rightarrow p\lor q$ y $p \lor q$
\\$\therefore$ $(p \lor (\lnot p \land q))\equiv (\lnot p \implies q)$
\item $p\implies(q\land \lnot(q\implies r))$ y $(\lnot p \lor q)\land(\lnot p\lor (q\land \lnot r))$
\\ Implicacion $\rightarrow p \implies (q\land \lnot(\lnot q \lor r))$ y $\lnot p \lor (q\land (q\land \lnot r)$
\\ Idempotencia y negacion $\rightarrow p \implies (q\land \lnot r)$ y $\lnot p \lor (q \land \lnot r)$
\\ Implicacion $\rightarrow p \implies (q\land \lnot r)$ y $p \implies (q \land \lnot r)$
\\ $\therefore (p \lor (\lnot p \land q)) \equiv \lnot p \implies q$
\end{enumerate}
\tbft{Ejercicio 4:}{}
\begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            (p\lor \lnot p)\\
            \True\\
            \text{Tautologia}
        \end{gathered}
    \end{equation}
    &
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            (p \land \lnot p)\\
            \False\\
            \text{Contradiccion}
        \end{gathered}
    \end{equation}\\
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            ((\lnot p \lor q) \iff (p\implies q))\\
            ((\lnot p \lor q) \iff (\lnot p\lor q))\\
            \text{Contingencia}
        \end{gathered}
    \end{equation}
    &
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            ((p\land q)\implies p)\\
            \lnot(p\land q)\lor p\\
            \lnot p \lor \lnot q \lor p\\
            q\\
            \text{Contingencia}
        \end{gathered}
    \end{equation}\\
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            ((\lnot p \lor q)\iff (p\implies q))\\
            ((\lnot p \lor q)\iff (\lnot p \lor q))\\
            \text{Tautologia}
        \end{gathered}
    \end{equation}
    &
    \begin{equation}
        \begin{gathered}
            ((p\rightarrow(q\rightarrow r))\rightarrow ((p\rightarrow q)\rightarrow (p\rightarrow r)))\\
            (\lnot p \lor \lnot q \lor r) \rightarrow ((\lnot p \lor q)\rightarrow (\lnot p \lor r))\\
            \lnot (p\land q\land \lnot r )\lor (p\land \lnot q)\lor (\lnot p \lor r)\\
            (\lnot p\lor \lnot q\lor r )\lor ((p\lor \lnot p)\land (\lnot p \lor \lnot q)\lor r)\\
            (\lnot p\lor \lnot q\lor r )\lor ((\True)\land (\lnot p \lor \lnot q)\lor r)\\
            (\lnot p\lor \lnot q\lor r )\lor ((\lnot p \lor \lnot q)\lor r)\\
            (\lnot p \lor \lnot q\lor r)\\
            q\land p \implies r
            \\\text{Contingencia}
            \\\text{\small(creo)}
        \end{gathered}
    \end{equation}
\end{tabularx}
\tbft{\\Ejercicio 7:}{Sean p, q y r tres variables de las que se sabe que\\
- p y q nunca estan indefinidas,\\
- r sii q es verdadera\\
Proponer una fórmula que nunca se indefina, utilizando siempre las tres variables y que sea verdadera si y solo si se cumple que:}
\begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
        \texttt{a) Al menos una es verdadera.} & \texttt{d) Sólo p y q son verdaderas}\\
        \texttt{b) Ninguna es verdadera.} & \texttt{e) No todas al mismo tiempo son verdaderas.}\\
        \texttt{c) Exactamente una de las tres es verdadera.} & \texttt{f) r es verdadera.}\\
\end{tabularx}
\begin{equation*}
    a\longrightarrow p\lor_L q \lor_L r
\end{equation*}
\begin{equation*}
    b\longrightarrow p\land_L q \land_L r
\end{equation*}
\begin{equation*}
    c\longrightarrow p\lor_L q \lor_L r
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\longrightarrow (p\land_L q) \lor_L r
\end{equation*}
\begin{equation*}
    e\longrightarrow p\lor_L q \lor_L r
\end{equation*}
\begin{equation*}
    f\longrightarrow r\lor_L q \lor_L p
\end{equation*}
\pagebreak\\
\tbft{Ejercicio 8}{*Determinar, para cada aparición de variables, si dicha aparición se encuentra libre o ligada. En caso de estar
ligada, aclarar a qué cuantificador lo está. En los casos en que sea posible, proponer valores para las variables libres de modo
tal que las expresiones sean verdaderas.\\}
\begin{equation*}
    \paraTodo[unalinea]{x}{\ent}{0\leq x < n \implies x+y=z}
\end{equation*}
\texttt{x es una variable ligada y tambien libre, {n,y,z} son todas libres}

\begin{equation*}
    \paraTodo[unalinea]{x,y}{\ent}{0\leq x < n \land 0\leq y < m \implies x+y=z}
\end{equation*}
\texttt{{x,y} son variables ligadas y tambien libres, {n,m,z} son todas libres}
\begin{equation*}
    \paraTodo[unalinea]{j}{\ent}{0\leq j < 10 \implies j<0}
\end{equation*}
\texttt{j es una variable ligada y libre}
\begin{equation*}
    \paraTodo[unalinea]{j}{\ent}{(0\leq j \implies P(j))\land P(j)}
\end{equation*}
\texttt{j es una variable ligada y tambien libre}

\tbft{Ejercicio 9:}{* Sea P (x : $\ent$) y Q(x : $\ent$) dos predicados cualquiera. Explicar cuál es el error de traducción a fórmulas\\
de los siguientes enunciados. Dar un ejemplo en el cuál sucede el problema y luego corregirlo.}
\begin{itemize}
    \item "Todos los naturales menos a 10 cumplen p"\\
\begin{equation*}
    \paraTodo[unalinea]{i}{\nat}{0\leq i<10 \land P(i)}
\end{equation*}
\texttt{El cero no es un natural por lo que la traduccion deberia ser $0<i<10$}
    \item ".Algun natural menor a 10 cumple p"
\begin{equation*}
    \existe[unalinea]{i}{\ent}{0\leq i < 10 \implies P(i)}
\end{equation*}
\texttt{Al igual que el anterior i deberia ser un $\nat$ pero es $\ent$ y da lugar a que se indefina la proposion}
\item "Todos los naturales menores a 10 que cumplen p, cumplen q"
\begin{equation*}
    \paraTodo[unalinea]{x}{\ent}{0\leq x < 10 \implies P(x) \land Q(x)}
\end{equation*}
\end{itemize}

\end{document}